政府補貼31億難持續 德勤罕撰聲明 「資產值無法信賴」海洋公園止蝕假象

節錄

政府補貼31億難持續 德勤罕撰聲明
「資產值無法信賴」海洋公園止蝕假象

■海洋公園昨公佈錄得19.2億元賬面盈餘，惟資產值遭德勤核數師報告質疑。資料圖片

【本報訊】海洋公園昨日公開2019/20年度年報，截至今年6月底，獲政府公帑補貼30.8億元後，扭轉連續四年虧蝕，錄得19.2億元賬面盈餘。海洋公園看似成功保命，德勤卻在核數師報告中罕有撰寫一篇「無法表示意見」聲明，表示無法信賴園方的資產賬面值不存在「重大錯誤陳述」，亦對公司能否持續經營表示不確定。有會計界人士指此類聲明罕見，顯示公司營運狀況不樂觀，核數師無法就前景提意見，實際盈餘未必達19.2億元。

相關新聞：「海洋公墓」四成狐獴一日內夭折
記者：關冠麒

海洋公園今年5月獲政府注資54億元救亡，以協助公園償還貸款和應付一年營運開支。當中30.8億元反映在最新年報，海洋公園將經營淨虧損額11.72億元扭轉，變成19.2億元盈餘。惟海洋公園聘請的核數師德勤卻在獨立核數師報告中，撰寫一則「無法表示意見」聲明，表示未有「足夠適當的審計證據，以提供對該等財務報表作出審計意見的基礎」。

德勤指，因無現成資料估計未來現金流量；同時海洋公園、商經局及其他機構將重新審視公司未來發展，對現金流帶來不確定性，故無法信賴海洋公園的物業、機器及設備和使用權資產的賬面值（77.34億元）不存在重大錯誤陳述，或已確認任何減值，亦無法確定有否必要調整財務報表各項數字。

海洋公園主席劉鳴煒

核數師「無法表示意見」

聲明續指，海洋公園原本的經營淨虧損達11.72億元，未來能否持續經營取決政府的支持。若政府明年6月後不再提供財政支持，公司或無法經營亦無力償還貸款，但公司卻未有將非流動（non-current）資產和負債重新分類成流動（current）資產和負債。鑑於海洋公園持續獲得融資的不確定性和重要性，核數師對財務報表不發表意見。

香港會計手足工會主席吳浩謙表示，上市公司財務報表極少出現「無法表示意見」聲明，「用親呢個都係好唔樂觀」，代表核數師無法就公司提供的財務數字所顯示的前景提供答案。。。。。。。。。。

吳浩謙續指，在依賴政府「課金」下，海洋公園似乎未能提供足夠證據，例如經營計劃、預測等，去說服核數師未來可以繼續營運，「核數師都覺得政府唔畀錢佢，2021年之後就唔應該會再存在」。。。。。。。。。。。

海洋公園覆稱，因政府正審。。。。。。。。。。

算唔算公然做假數?

就係吹dept of Just-ice唔漲所以嘈

海洋公園連埋南朗山拆左佢起公屋再重推租置好過

老豆盤生意都無得玩嘅投胎KOL做主席

個位起返30間獨立屋連車位 袋300億算啦

Op. Expense搞乜

冇門票餐飲收入 OP EXP 大蝕係正常

將政府嗰30億放落收益表，然後同人講自己賺咗錢

有點似大陸上市公司連續三年都蝕錢就要除牌
第三年國企例必左買右賣砌到佢有錢賺

憑我實力...下刪一百字

中國d企業盤數 大把其他收入係政府資助金

Tax payer 捐錢，爽

big 4都寫到咁，依間野都係執柒左佢啦

借舊錢多過蝕既就當賺左
係咪預左唔洗還

數簿唔俾睇 資產唔俾查 又想賺呢舊錢 咪出個"冇做嘢"聲明

叫Daddy課金咪得囉！
叫唔得咗Daddy最錫你細妹，叫你呢個長子情何以堪

可能佢當咗纜車座山係佢
資產咋咋臨大增

劉鳴煒廢柴來，連你老豆都怕撚左你

改建以前講既釋迦維尼樂園把啦
再由真香港人幫手管理下
應該可以重光

下次搵間中資核數咪得囉，話賣拍賣動物標本（死屍）倒賺五十億都得啦，呢間嘢咁老實點係中国生存

Deloitte 犯咗國安法未

收咁多錢， 仲 無法表示意見

Expenses 係負合唔合理? 唔係做audit唔識

Disclaimer report wor

冇政府條水喉 依家蝕十幾億

跟本作為旅遊景點 無配套
去完個園仲有咩做
去包玉剛遊水定熟食街市食泰菜？
連帶同區用d2 工廈轉商場市集式經營 多一個食買玩
加上交通要專門開發新路線例如由中環餐遊船去海洋公園碼頭已經夠做仲加埋海洋主題 同珍寶協佢又得

機器設備呢啲唔係年年折舊架咩，點會升左

其實正常應該放邊
之前聽人講都係當其他收入

做條數出黎兒戲到audit都唔敢咩，寧願屌返你轉到

唔算假嘅，你啲資產賬面(成本價) 值咁多錢，但我評估過後，認為將來冇咁大經濟收益，哩啲垃圾唔值多錢

liability payable?

佢本身借比佢都係還比中銀

who cares 31億已呃袋袋平安
諗既係點再呃多次

Revenue點影響expenses啊？

當other income冇錯
會計上係可以

但係睇報表嘅人就要留意

無睇過盤數，不過應該放non operating income 嘅，而我相信呢盤數都係放咗喺non operating income 。

無用㗎喎，政府呢30億一樣會喺balance sheet liabilities 度加翻30億。咁樣仲夾大個leverage ，銀行睇盤咁嘅數更加唔會貸款比佢（除非有人落guarantee ）

今年武肺，入場人數大減，9成9又係operating loss，下年咪又蝕到爆廠。

利申：做銀行corp bank

無啦啦換核數師好影響借貸方（銀行）嘅印象，尤其而家已經係big 4，點換都一定係換差啲嘅

照睇除非持續政府揼水，如果唔係，過兩、三年後又會無水。

凱洋邨
凱安樓
凱佳樓

買多左咪升囉，佢又起緊新野，多左資本同負債啫

毛利同淨利分別？

港女識簡呀 話佢個package靚
搵個弱智既最好cap水
你睇甘比完全唔洗爭爽YY

Operating expenses 有分fixed cost 同 variable cost
Fixed cost係無論有無人去都要比嘅，variable cost就跟 revenue大少而會有調。

以而家海洋公園開都開唔到為例，基本上極大部分都會係fixed cost （動物啲飼料噉呀、水電煤，etc）

但而家情況明顯係 fixed cost已經大過 revenue

執左佢啦
日本都執左好多樂園
你唔夠迪士尼打架喇

多數都係過去十幾年無risk hea做
今年上晒新聞
變左High risk
Capital asset 可能重新估算完唔值依個價
叫佢write down佢唔write
Write 左 loss increase 同 分分鐘過唔到銀行 covenant
Audit 打定底出disclaimer of opinion

利申9吹 無做過audit

咁operating expenses咪跌
FC 當constant
VC跌

借錢入income?

如果真嘅就證明會計屍都係on9

幾個數加埋係賺19億

所以係包入場收入

要睇當時政府注資係借定係送俾海洋公園

解讀成廣東話：

因為而家海洋公園持續蝕錢
而且海洋公園唔能夠保證下年政府可以批出同樣嘅資助

喺呢個前題下 海洋公園嘅資產要作出減值
（例如海洋公園啲機動遊戲淨值$1m （淨值係指成本減折舊），但係冇人玩嘅話可能$1都唔值）
海洋公園因為做唔到減值估算係令Deloitte同意
（或者可能冇做，詳情要睇note)

因為減值問題 可以影響到成份報表（包括p&l, balance sheet, cash flow)甚至going concern basis
所以要出無法表示意思

琴晚cctvb 新聞仲不斷講
海洋公園首次有盈利

所以德勤咪話無法提供意見囉

下次係蘋果嘅就唔好貼文啦。。

政府今次係送錢唔係借

屌你老母連蝕4年錢
今年全年冇遊客又封幾個月反而賺19億
政府注資=賺錢?
人唔笑狗都吠

買埋珍寶聽執笠

海洋公園都有潮文

皇天不負有心人，海洋公園用佢辛辛苦苦賺落黎既10億，有加埋政府比佢既30億，終於有20億盈餘

國安法拉得

政府呢30億資助係當other income唔會入liabilities wor

利申：audit狗

audit 好似得4種意見,
無保留意見Unqualified opinion
保留意見Qualified opinion
否定意見Adverse opinion
無法表示意見Disclaimer of opinion

正常audit好似極少會出否定意見, 點都好黎好去,
費事自己個名都臭, 冇人搵自己audit

所以無法表示意見Disclaimer of opinion好似已經係正常程序入面最差果個

核數師無法就前景提意見

巴打我諗你搞錯咗少少嘢
按理expenses還expenses
考慮埋revenue嘅叫profits

Btw
我諗記者都搞錯咗啲嘢
望返disclosure notes 應該都舊年差唔多

林寶堅尼勵志故事

即係借左幾個月就洗左11億

政府送㗎 都冇話要海洋公園還

俾個海洋公園你玩下當拎下經驗姐

煒 係度嗎?

大啲粒cash
Balance sheet咪好睇咗

聽到新聞個陣都打咗個突 條垃圾二世祖 逆市有10幾億有盈餘 哦 原來計咗政府條數

搞生意蝕左11億
叫Daddy比30億零用錢
盈利咪19億囉
後生有為

其實咁轉虧為盈
核數師唔信都好正常姐

仲未計還唔撚起 走硬數 不過條撚樣就袋多一年幾百萬糧

簡單啲講你個30億理論上只係一次性

會計準則上有有going concern問題

今年帳面係有盈餘

但係Audit睇唔到呢間公司點可以持續落去

當然啦，海洋公園唔夠錢咪搵納稅人打劫，建制罵2句之後又通過，點會持續唔到

寫明We do not express opinion
睇內文啦

改造動物園咪算D機動遊戲又舊維修貴,飛成5舊on9

果然係大劉個仔

佛地魔在位時係壓住迪士尼黎打
一換左個支那人就極速收皮

海洋公w墓

即係寫錯咗乜？

Sorry ，我以為係借嘅
如果係唔洗還就入capital

Auditor opinion 得 4種
Unqualified
Qualified
Adverse
Disclaimer

而家佢就係出disclaimer
即係因為唔夠料所以無法表達意見

咩呀Capital ，收subsidy 係
Dr. Cash或者other receivable
Cr. Other income
你d account concept 錯唒wor巴打

蚹蛤蟈蜻

困住啲動物觀賞已經out撚晒，好心學下新加坡/台灣/日本咁，半開放式，又近距離睇到

搵人估值帳面作大 做到好似有利潤咁?

起公屋益支那人？唔好玩啦 咁我寧願要海洋公園

係，Disclaimer 中文應該叫無法表示意見
其實連Qualified 都出唔到已經好7
估到會執笠，正常唔會出adverse，又唔想冇左隻job，反正唔係上市公司出乜都冇所謂啦所以就送左隻Disclaimer 出嚟

果時迪士尼marvel 都未咁勁
無計
認輸啦

都無遊客
唔蝕都難

咁你做咩叫上面巴打睇內文

比條二世祖玩撚爛咗啦

揾審計署簽

我去銀行借左1000萬
之後話我年薪千萬

點解成年都冇幾多日有開門 個經營費用多左咁多嘅

冇遊客冇人入場
又冇新設施
疫情下fixed assets PPE 不跌反升
明顯impairment嗌唔掂數
真係逼科都搞唔掂啦

無意見，最衰嗰級

即係成本都係垃圾來唔駛睇

德勤指，因無現成資料估計未來現金流量
衰埋cash flow

revenue減少應該係影響operating income,而expense係另一個variable，所以op exp 增加同revenue冇太大關係，更何況少左revenue應該係少左variable cost

其實佢有咩實力
睇佢老豆有無俾自己間公司佢玩就知喇

除左佢老豆個名外，佢還有什麼?

disclaimer of opinions係最差嗰級

即係成本野洋洋幾萬字都係廢話來

其實一般第二級qualified opinion都可以唔駛睇，佢仲要差到咁即刻拎本野去回收啦

未到adverse，未到最差

海洋公園都係得支那人去玩

想睇劉鳴煒繼續做 用鳩晒政府d錢

個記者quote錯名
呢到個經營費用應該叫經營虧損
今年收入大跌 但經營費用係跌少少
收入cover唔到支出就變經營虧損

搵d廢柴做主席咁都唔死咩

係咁㗎啦，嚟緊香港會愈嚟愈多呢啲荒謬事件

我意思係蘋果用錯詞語
唔應該用經營費用
應該用經營淨利潤

無意見差過adverse wo

連DTT都出disclaimer即係真係幾大獲

記者用錯字
佢用經營費用

但係粒數講緊應該叫經營淨利潤

Cr. Other income
Cr. Liability

其實係一樣差
一個係份野錯得好撚離譜
一個係連auditor唔知你錯得幾離譜

應該cashflow forecast砌唔掂堆asset正數要做impairment
但OP唔肯
咁唯有出disclaimer

公屋都輪不到本地香港人住

公園南朗山可以做第二個紅山半島 南朗半島

因為真係冇
作都唔識作
証明個risk department都幾廢

南區交通仲係好撚柒，搞唔掂個交通唔好過黎躍動住，thx

作唔到，因為根本冇cash in flow
除非政府肯出面話一定會出錢
否則一定搞唔掂

好彩內文冇錯

還錢

Disclaimer姐係成份野不可信賴
好過adverse少少

揾班離地明星仔去行轉山就叫所謂宣傳
二世組真係食古不化

其實有國安法 , 盛智文翻生都無用

咁class好似無錯

disclaimer report = 呢間野垃圾到我唔想講

Recurring同non recurring分別

就算係送都唔應該入operating income 下嘛
入 other income or even 當政府捐左30 億都冇理由當左「營運」收入wor

HKAS 20
冇問題嘅大家知就ok

但係呢
我想睇佢啲non-current liabilities

Notes 12-17我搵唔到
係咪俾狗咬咗去

P.136-141

唔記得俾link

頂自一落底原來係trust fund

冇當營運，分得好開

唔係bafs人才但都想了解下
請教下問題出係邊度

冇VIU (not measurable) 咁用 FVLCS 嘛
一棍扑落底impair晒佢

唔係
係懶一嘢碌落底搵唔到嗰幾個note

問題係我覺得應該要adverse

咁VIU not measurable點解唔係 FVLCS
海洋公園啲嘢一用FVLCS(即係拆爛鐵賣) 嘅話可以即刻收皮
然後impair 70億

所以其實估唔出VIU點會係唔impair

上個年度non-current liabilities 今年提早還左都好奇怪啦
唔知係唔係知道兇多吉少, 提左還左比友好債主先

佢還晒
得返正苦同佢啲friend
HKD1,388M interest bearing at 5% 2031 mature (但唔係balloon嚟 之後逐漸要還本金)
HKD2,290M 係垃圾subordinated loan

政府畀佢嗰舊錢有講明係用嚟還債
但係就咁睇(FY19話non-current)應該係未到期
可能盤數爛得濟過唔到啲covenant要提早還？

DTT先睇到
其實呢
呢度叫政府出封信唔enforce covenant until 30062021咪完場囉又搞多撻la做乜勁

我覺得攬抄好過, 新公屋8成係比新移民住

喺呢個前題下 海洋公園嘅資產要作出減值
（例如海洋公園啲機動遊戲淨值$1m （淨值係指成本減折舊），但係冇人玩嘅話可能$1都唔值）

減值真係咁解？

似係going concern問題
可能DTT要求佢哋用fair value去計PPE
但op唔肯又或者冇reliable嘅fair value

仲有皇法

冇

屌你排幾個鐘挽幾十秒

仲要n年冇新game

建議執柒左去

都差唔多成年冇得去日本，點解重未翻本？

比藍絲經營預左啦

Disclaimer of opinion 有新template 啦
考CPA 嘅可以印定

係 impairment之前要compare carrying amount vs recoverable amount

而recoverable amount係higher of value in use or fair value
海洋公園啲fixed assets相信都好難用fair value measures
係要用value in use
而value in use method通常用cash flow/turnover forecast
咁冇客嚟 forecast唔到
Value in use一定低過carrying amount啦
理應要做impairment
咁唔做/做唔足/個value in use計得唔appropriate
Auditor咪要出disclaimer

應該話，既然扭轉為盈，好應該還返31億出黎啦

只要大家團結唔去就遲早會執

出年會唔會轉auditor呢

知已一聲拜拜遠去這都市

仲有出年先算啦

30億唔洗計入負債既咩

咩啊？d錢係憑我本事借返黎 ，點解要還啊屌你老母！

負你個頭

劉公子話你地班香港人欠左我架
垃圾會 D 錢長批長有，點會 going concern
big 4 喎，執柒佢啦

咁如果冇measurable 嘅VIU點解唔係拆爛鐵式FVLCS
16唔係話
The highest of VIU, FVLCS and zero 咩
咁如果你點嘔都嘔唔出
16嚟講就係要咁做

退後100,000步
你而家的確係等生鏽嘅爛鐵
咁depart from AS16又justify 唔到
(conceptual framework 你拆得到就直接話depart from HKFRS for fair presentation 啦)

所以係error唔係insufficient evidence
係adverse
DTT錯opinion

Going concern 冇出material uncertainty disclosure 已經唔得啦OP (定係有 我太懶冇睇)

賣爛鐵值幾千萬啩

樓上各位可唔可以講人話，小的完全睇唔明明

主要係圍繞佢啲機器同埋樓究竟值唔值錢

Subsidy嚟

$7.7B PPE 但係得返$2.8B Equity
impair 36%以上就會變負數

你手頭上有件carrying amount $1m asset
Condition 1: Value in use (VIU)=件assets 可以generate到幾多錢（計cash flow)
Condition 2: FVLCS=係市場上realise件asset嘅價

只要有一個condition嘅value係大過carrying amount就無需要做impairment

例如VIU $500,000 FVLCS $400,000 咁impairment就係$500,000 ($1m-$500,000 higher of VIU and FVLCS)

而出disclaimer就係傾唔掂impairment粒數
個auditor唔想上身